---
layout: page
title: "Мои данные пропали"
author: Abir Ghattas, Alexandra Hache, Ramy Raoof
language: ru
summary: "Что делать, если данные пропали"
date: 2019-03-12
permalink: /ru/topics/lost-data
parent: Home
---

# Мои данные пропали

Цифровые данные могут быть очень хрупкими, нестабильными; есть множество способов их утратить. К такому печальному исходу могут привести повреждение устройства, закрытие аккаунта, случайное удаление, обновление или программная ошибка. Иногда мы не уверены, как делаются резервные копии, забываем логины и пароли, а то и просто не можем вспомнить, где хранились пропавшие данные.

В этом разделе Комплекта экстренной цифровой помощи мы пройдём по основным шагам и определим, как теряются данные и как их можно пытаться восстановить.

Постараемся разобраться с этой проблемой.

## Workflow

### entry-point

> Здесь мы будем в основном говорить о данных, которые хранятся на устройствах. В случаях с онлайновыми данными, логинами и паролями мы будем ссылаться на другие разделы Комплекта экстренной цифровой помощи.
>
> Под устройствами мы подразумеваем компьютеры, мобильные устройства, внешние жёсткие диски, USB-флешки, SD-карты.

Какие данные потеряны?

- [Онлайновые](../../../account-access-issues)
- [Пароль и/или логин](../../../account-access-issues)
- [Данные на устройстве](#content-on-device)

### content-on-device

> Часто "потерянные" данные — это те данные, которые просто удалили, случайно или намеренно. Проверьте папку "Корзина" ("Recycle Bin", "Trash") на своём компьютере. На устройствах Android можно найти утраченные данные в папке LOST.DIR. Если ни в какой "корзине" исчезнувших файлов нет, возможно, они были не удалены, а лишь перемещены в другое место. Воспользуйтесь функцией поиска вашей операционной системы.
>
> Данные могут оказаться в спрятанных файлах и папках, проверьте их. Вот как это можно сделать на [Mac](https://www.macworld.co.uk/how-to/mac-software/show-hidden-files-mac-3520878/), а вот как на [Windows](https://support.microsoft.com/ru-ru/help/4028316/windows-view-hidden-files-and-folders-in-windows-10). Если вы пользователь Linux, зайдите с помощью файлового менеджера в корневую папку и нажмите Ctrl + H. Поиском среди спрятанных файлов можно воспользоваться также в Android и iOS.
>
> Попробуйте искать точное название потерянного файла. Если это не сработает, или вы не уверены в точном названии, можете использовать маску поиска (к примеру, если вы потеяли файл docx, но не уверены насчёт названия, попробуйте искать `*.docx`: результатом такого поиска будут файлы с расширением .docx. Отсортируйте список файлов по дате изменения, и вы определите самые свежие файлы.
>
> В дополнение к поиску пропавших файлов на своем устройстве постарайтесь вспомнить, отправляли ли вы файлы кому-нибудь по email, делились ли ими с кем-нибудь. Возможно, вы пересылали их почтой сами себе или сохранили в облаке? Иногда поиск приводит к какой-либо версии утраченного файла.
>
> Не откладывайте поиск. Чем быстрее вы начнёте искать, тем больше шансов найти данные. Если вы продолжите записывать информацию на диск, вероятность восстановить данные уменьшится.

Как вы потеряли данные?

- [Устройство, где хранились данные, было физически повреждено](#tech-assistance_end)
- [Устройство, где хранились данные, было украдено/потеряно/изъято](#device-lost-theft_end)
- [Данные были удалены](#where-is-data)
- [Данные исчезли после обновления программ](#software-update)
- [Система или какая-то программа внезапно закрылась, и данные пропали](#where-is-data)


### software-update

> При обновлении программы или всей операционной системы иногда случаются непредвиденные проблемы. Это может помешать нормальной работе программ или операционной системы. Возможны и другие неприятности, включая повреждение данных. Если ваши данные пропали сразу после одного из таких обновлений, подумайте о том, чтобы "откатиться" до предыдущего состояния. Такой "откат" (восстановление системы) вполне может решить вашу проблему. Программы (база данных) будут приведены к тому "здоровому" состоянию, которое они имели до возникновения неприятностей.
>
> Всегда ли возможно восстановление программы до предыдущего состояния? Это зависит от самой программы. Иногда восстановление оказывается простым делом, иногда это невозможно, а иногда приходится поработать. Есть смысл поискать ответ в интернете: насколько легко "откатить" конкретную программу. В операционных системах вроде Windows и Mac есть функционал восстановления до предыдущей версии.
>
> - Если у вас компьютер Mac, посетите [Официальную службу поддержки Apple](https://support.apple.com/ru-ru) и попробуйте поискать информацию о возврате к нужной вам версии macOS.
> - На компьютерах Windows решение зависит от того, хотите ли вы отказаться от какого-то конкретного обновления или "откатить назад" всю систему. Для обеих ситуаций инструкции можно найти в [Службе поддержки Microsoft](https://support.microsoft.com/ru-ru). Например, для Windows 10 зайдите на [эту страницу](https://support.microsoft.com/ru-ru/help/12373/windows-update-faq) и поищите в списке пункт "Как удалить установленное обновление".

Помог ли "откат"?

- [Да](#resolved_end)
- [Нет](#where-is-data)


### where-is-data

> Регулярное резервное копирование — хорошая практика. Иногда человек забывает, что у него включено автоматическое резервное копирование, так что лучше проверить настройки и точно выяснить, включена эта функция или нет. Если автоматического резервного копирования нет, задумайтесь о том, чтобы взять в привычку регулярно создавать резервные копии вручную. Другие полезные советы вы можете увидеть [ближе к концу этого раздела](#resolved_end).

Хотите убедиться, что существует резервная копия потерянных данных? Сначала впомните, где хранились эти данные.

- [На внешних носителях (внешнем жестком диске, USB-флешке, SD-карте)](#storage-devices_end)
- [В компьютере](#computer)
- [В мобильном устройстве](#mobile)

### computer

Какая операционная система установлена на вашем компьютере?

- [MacOS](#macos-computer)
- [Windows](#windows-computer)
- [Gnu/Linux](#linux-computer)

### macos-computer

> Узнать, включена ли на устройстве MacOS опция создания резервных копий (и применить ее для восстановления данных), можно, если проверить настройки [iCloud](https://support.apple.com/ru-ru/HT208682) или [Time Machine](https://support.apple.com/ru-ru/HT201250). Посмотрите, есть ли там доступные резервные копии.
>
> Ещё одно место, куда стоит заглянуть — список недавно использованных объектов. Это журнал всех программ, файлов и серверов, с которыми вы имели дело за несколько последних сессий работы на компьютере. Чтобы открыть файл из списка, нажмите на "яблочное" меню в левом верхнем углу, выберите "Недавно использованные объекты" и найдите в списке нужный файл. Подробнее см. [здесь](https://www.nytimes.com/2018/08/01/technology/personaltech/mac-find-lost-files.html).

Вам удалось обнаружить свои данные и восстановить их?

- [Да](#resolved_end)
- [Нет](#tech-assistance_end)

### windows-computer

> Выяснить, включено ли создание резервных копий на компьютере Windows, можно в соответствии с [этими инструкциями](https://support.microsoft.com/en-us/help/4027408/windows-10-backup-and-restore).
>
> В Windows 10 есть функция **Timeline** ("Временная шкала"). Её предназначение — повышать эффективность работы, сохраняя историю использования файлов, посещения веб-сайтов и прочих действий на компьютере. Если вы не можете вспомнить, куда сохранили документ, нажмите значок Timeline в панели задач Windows 10, и вы увидите список событий, отсортированных по дате. Переместиться в нужную точку можно простым щелчком мыши; есть функция предпросмотра. Так можно отыскать потерянный файл. Если функция Timeline включена, результаты некоторых действий на вашем компьютере (например, отредактированные файлы Microsoft Office) могут быть синхронизированы с мобильным устройством или другим компьютером, который вы используете; таким образом, на этом устройстве у вас может оказаться резервная копия данных. Подробнее о Timeline и том, как правильно использовать этот функционал, рассказано [здесь](https://www.nytimes.com/2018/07/05/technology/personaltech/windows-10-timeline.html).

Вам удалось обнаружить свои данные и восстановить их?

- [Да](#resolved_end)
- [Нет](#windows-restore)

### windows-restore

> В некоторых случаях помогают бесплатные программы с открытым кодом, которые умеют находить утраченные данные и восстанавливать их. Порой их функционал ограничен. Большинство программ в этом классе — платные.
>
> Примером может служить [Recuva](http://www.ccleaner.com/recuva), известное приложение для восстановления данных. Советуем попробовать и потом решить, подходит она вам или нет.

Была ли эта информация полезна для полного или частичного восстановления данных?

- [Да](#resolved_end)
- [Нет](#tech-assistance_end)


### linux-computer

> В некоторых популярных сборках Linux, таких как Ubuntu, есть встроенная программа создания резервных копий. Пример такой программы для Ubuntu — [Déjà Dup](https://wiki.gnome.org/action/show/Apps/DejaDup). Если программа резервного копирования встроена в операционную систему, при первом запуске компьютера вам могут предложить настроить автоматическое резервное копирование. Поищите в интернете данные о том, есть ли у вашей сборки Linux встроенная программа резервного копирования, как убедиться, что она включена, и как восстановить данные из резервных копий.
>
> Что касается Déja Dup для Ubuntu, то [эта статья](https://www.dedoimedo.com/computers/ubuntu-deja-dup.html) подскажет, как убедиться, что автоматическое резервное копирование на вашем устройстве включено. В [этой статье](https://wiki.gnome.org/DejaDup/Help/Restore/Full) рассказано, как восстановить утраченные данные из резервной копии.

Эта информация помогла восстановить ваши данные (полностью или частично)?

- [Да](#resolved_end)
- [Нет](#tech-assistance_end)

### mobile

Какая операционная система на вашем устройстве?

- [iOS](#ios-phone)
- [Android](#android-phone)


### ios-phone

> Вы могли включить автоматическое создание резервных копий в iCloud или iTunes. [Это руководство](https://support.apple.com/kb/ph12521?locale=ru_ru) поможет узнать, есть ли у вас резервные копии и как восстановить данные.

Вы нашли резервную копию и восстановили данные?

- [Да](#resolved_end)
- [Нет](#phone-which-data)

###  phone-which-data

Что именно вы потеряли?

- [Данные приложений (контакты, новости и др.)](#app-data-phone)
- [Пользовательские данные (фото, видео, аудио, заметки)](#ugd-phone)

### app-data-phone

> Мобильное приложение — программа, которая работает на мобильном устройстве. К большинству приложений, впрочем, можно получить доступ и из десктопного браузера. Если вы заметили исчезновение созданных приложениями данных в вашем мобильном телефоне, попробуйте добраться до них с настольного компьютера (зайдите в веб-версию приложения, используя логин и пароль для мобильного приложения). Иногда так можно отыскать и вернуть потерянные данные.

Эта информация помогла восстановить ваши данные (полностью или частично)?

- [Да](#resolved_end)
- [Нет](#tech-assistance_end)

### ugd-phone

> Пользовательские данные создаются вами, когда вы работаете в том или ином приложении. Если данные пропали, есть смысл проверить приложение: возможно, в нём включена функция автосохранения. Если так, это поможет восстановить данные. К примеру, вы используете WhatsApp на мобильном телефоне. Внезапно вы видите, что сообщения чата пропали, или произошла какая-то иная ошибка. Вы можете восстановить исчезнувшие сообщения, если включили соответствующую опцию WhatsApp, или если вы параллельно делали заметки на важные или персональные темы в другом приложении. Иногда бывает, что опция создания резервных копий включена по умолчанию, и вам об этом специально не сообщается.

Эта информация помогла восстановить ваши данные (полностью или частично)?

- [Да](#resolved_end)
- [Нет](#tech-assistance_end)

### android-phone

> У Google есть встроенный в Android сервис под названием Android Backup Service. По умолчанию этот сервис создаёт резервные копии нескольких типов данных и связывает их с сервисом Google, доступ к которому можно получить из браузера. В настройках системы найдите пункт Google (или подобный), выберите свой адрес Gmail, и далее настройки синхронизации. Если вы потеряете данные, синхронизированные с вашим аккаунтом Google, то, возможно, вам удастся зайти в этот аккаунт с помощью браузера.

Эта информация помогла восстановить ваши данные (полностью или частично)?

- [Да](#resolved_end)
- [Нет](#phone-which-data)


### tech-assistance_end

> Если потеря данных связана с физическим повреждением устройства (падение с высоты, попадание внутрь воды, воздействие электрическим током и др.), скорее всего, придётся восстанавливать данные с устройства. Не знаете, как это технически сделать? Свяжитесь с IT-специалистом, который имеет опыт работы с оборудованием и электронными компонентами. Если подумываете отнести устройство в какой-нибудь компьютерный магазин, сначала подумайте, о каких данных идёт речь и насколько уместно их раскрывать. Может быть, лучше не обращаться к кому попало, а поискать знакомого IT-специалиста, которому вы доверяете.


### device-lost-theft_end

> Если устройство изъято, потеряно или украдено, постарайтесь побыстрее сменить пароли. Вот некоторые дополнительные рекомендации на случай [утраты устройства](../../../I lost my devices).
>
> Если вы гражданский активист и нуждаетесь в помощи для покупки нового устройства вместо утраченного, можете связаться с организациями, оказывающими такого рода помощь.

:[](organisations?services=equipment_replacement)


### storage-devices_end

> Когда вы сталкиваетесь с задачей восстановления данных, помните: время играет большую роль. Файл, который вы случайно удалили несколько часов назад, может оказаться проще восстановить, чем тот, который пропал несколько месяцев назад.
>
> Для восстановления удалённых или повреждённых данных можно использовать специальные программы вроде [Recuva для Windows](https://www.ccleaner.com/recuva/download). Для Gnu/Linux существуют другие программы (в зависимости от сборки вашей операционной системы). Но никто не гарантирует вам успех. Операционная система могла записать новые данные поверх прежних. Вот почему так важно постараться как можно меньше работать с компьютером в промежутке от удаления файла до попытки его восстановления с помощью инструмента типа Recuva.
>
> Чтобы повысить шансы восстановления данных, немедленно прекратите использовать свои устройства. Если вы продолжите запись на жёсткий диск, шансы найти и восстановить данные могут уменьшиться.
>
> Если ничто из предложенного не сработало, возможно, придётся прибегнуть к восстановлению данных с жёсткого диска вручную, рассматривая весь диск как единый массив данных. Если вы не знаете, как это делается, лучше обратиться к IT-специалисту, имеющему опыт работы с соответствующим аппаратным обеспечением и электронным оборудованием. В зависимости от ваших обстоятельств и характера данных, подлежащих восстановлению, может быть неразумно обращаться в первую попавшуюся компанию, а следует поискать специалиста, которому вы сможете доверять.


### resolved_end

Надеемся, КЭЦП был вам полезен. Пожалуйста, потратьте немного времени на обратную связь ([email](mailto:incoming+rarenet-dfak-8220223-issue-@incoming.gitlab.com)).

### final_tips

- Резервные копии. Помимо того, о чем мы говорили выше, всегда полезно знать, что резервные копии есть и хранятся не там же, где оригинальные данные. В зависимости от обстоятельств может оказаться лучше хранить резервные копии в облаке или на физическом устройстве, которое не связано с компьютером, подключённым к интернету.
- Какой бы из этих способов вы ни выбрали, лучше защитить данные с помощью шифрования. Делайте обычные и инкрементные резервные копии самых важных данных. Убедитесь, что сделаны резервные копии, перед тем, как обновлять операционную систему или программы.
- Создайте структуру папок. У каждого человека свой способ организовывать данные. Единого стандарта нет. Тем не менее, важно, чтобы у вас была удобная система папок. С такой системой вы сильно упростите себе жизнь. Вам будет легче представлять, например, для каких папок и файлов нужно часто делать резервные копии, где находится важная рабочая информация, где — персональные данные (в том числе деликатного характера) о вас и тех, с кем вы работаете, и так далее. Засучите рукава: вам понадобится некоторое время, чтобы оценить, с какими данными и как вы намереваетесь работать в дальнейшем, какая система папок поможет наилучшим образом привести их в порядок.

#### Что почитать

- [Access Now Helpline Community Documentation: Secure back up](https://communitydocs.accessnow.org/182-Secure_Backup.html)
- [Безопасность-в-коробке. Как избежать потери данных](https://securityinabox.org/ru/guide/backup/)
- [Официальная страница о резервном копировании на Mac](https://support.apple.com/ru-ru/mac-backup)
- [Как регулярно делать резервные копии в Windows 10](https://support.microsoft.com/ru-ru/help/4027408/windows-10-backup-and-restore)
- [Как регулярно делать резервные копии на iPhone](https://support.apple.com/ru-ru/HT203977)
- [Как регулярно делать резервные копии на Android](https://support.google.com/android/answer/2819582?hl=ru).
